\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev3} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}




\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/bts-tex/Images/}} %chemin du fichier image
%\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image


\matierechap{tuto} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{5} %compteur de chapitre
\author{Parcours Y}

\DeclareMathOperator{\e}{e}

\begin{document}


\ifsectioncours

\chapter{Ajustement affine manuel}
\setcounter{page}{1}
\vspace{-0.5cm}


\begin{objectifs}
\begin{itemize}
\item Approfondir les méthodes numériques;
\item Dextérité sur les calculs.
\end{itemize}

\end{objectifs}

\section*{Rappel sur les ajustements affines}


\begin{cours}{Méthodologie}
\begin{itemize}
\item Une série statistique à deux variables est donnée par un couple de valeurs ($x_i ; y_i$).
\item On peut représenter chaque couple par un point sur un repère.
\item L'ensemble des points forme un \textbf{nuage de points}
\item Étudier le nuage de points permet de réaliser une \textbf{prévision} par rapport à la série
\vspace{0.2cm}

\item Si les points sont alignés on peut tracer une \textbf{droite d'ajustement affine} grâce à un outil numérique
\item Le coefficient de corrélation $R^2$ permet de savoir si les prévisions seront bonnes ou éloignées de la réalité. Si $R^2 > 0.9$ alors le modèle est convenable.
\item Le \textbf{point moyen}, souvent noté G, se calcule en faisant la moyenne de chaque colonne. Il est \textbf{toujours} sur la droite d'ajustement affine.
\end{itemize}
\end{cours}
\vspace{0.2cm}

\textbf{Exemple} : On note l'évolution de l'émission en $CO_2$ des voitures :  
\vspace{0.2cm}

\begin{minipage}{0.5\textwidth}
On donne le tableau suivant :
\vspace{0.2cm}

\begin{tabularx}{0.75\textwidth}{|C|C|C|}
\hline
Année & Rang & Gt$CO_2$ \crh
2006 & 1 & 30.69 \crh
2007 & 2 & 31.31 \crh
2008 & 3 & 32.08\crh
2009 & 4 & 32.30\crh
2010 & 5 & 33.54\crh
2011 & 6 & 34.68\crh
2012 & 7 & 35.14\crh
2013 & 8 & 35.73\crh
2014 & 9 & 35.95\crh

\end{tabularx}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.50\textwidth}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9]


\begin{axis}[axis x line=bottom, axis y line = left, grid=major, xlabel={Rang}, ylabel={Gt$CO_2$},
xmin=0, xmax=15, ymin=25, ymax=50]

\addplot[forget plot,only marks] table[x=rang,y=co2]{txtplot/stats2var1.txt};
\addplot[no marks, color=red] table[y={create col/linear regression={y=co2}}] 
    {txtplot/stats2var1.txt};
\addlegendentry{%
$y=\pgfmathprintnumber{\pgfplotstableregressiona} \cdot x
\pgfmathprintnumber[print sign]{\pgfplotstableregressionb}$}
\addplot[no marks,red,domain=9:15]{\pgfplotstableregressiona*x+\pgfplotstableregressionb};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\vspace{0.3cm}


\section*{Méthode manuelle}



Il se peut que vous soyez obligés de traiter les données manuellement : c'est à dire sans ordinateur ou calculatrice pour tracer à votre place les ajustements. C'est l'objet de cette séquence. 

\begin{cours}{Construire le tracé}
La méthode reste la même : 
\begin{itemize}
\item Placer sur un repère chaque point
\item Obtenir le nuage de point
\item Essayer de tracer la droite d'ajustement en essayant :
\begin{itemize}
\item D'avoir le plus de points possibles sur la droite;
\item D'avoir autant de points "en dessous" que "au dessus" de la droite;
\end{itemize}
\item Il peut être bon de calculer les coordonnées du point moyen G car on sait qu'il est sur la droite.
\end{itemize}
\end{cours}

\textbf{Application} : Des élèves de seconde ont réalisé des mesures pour trouver le lien entre poids (en \si{\newton} dans le tableau) et masse (en \si{\kilo\gram} dans le tableau) : 

\begin{center}
\begin{tabularx}{0.4\textwidth}{|C|C|}
\hline
\textbf{masse}&  \textbf{poids} \crh
0.25 & 2.5\crh
0.33 & 3.2 \crh
1.2 & 11.8\crh
0.14 & 1.4\crh
0.89 & 8.7\crh
0.54 & 5.3\crh
\end{tabularx}
\end{center}
Construire ci-dessous la droite d'ajustement :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzInit[xmin=0,xmax=2,ymin=0,ymax=15,ystep=2,xstep=0.2]
\tkzGrid(0,0)(2,15)
\tkzDrawX[label={masse},below=-18pt]
\tkzLabelX
\tkzDrawY[label= {poids } ]
\tkzLabelY

\end{tikzpicture}
\end{center}




\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.75]


\begin{axis}[axis x line=bottom, axis y line = left, grid=major, xlabel={masse}, ylabel={poids},
xmin=0, xmax=2, ymin=0, ymax=15,xstep=0.2]

\addplot[forget plot,only marks] table[x=masse,y=poids]{txtplot/stats2var9.txt};
\addplot[no marks, color=red] table[y={create col/linear regression={y=poids}}] 
    {txtplot/stats2var9.txt};
%\addlegendentry{%
%$y=\pgfmathprintnumber{\pgfplotstableregressiona} \cdot x
%\pgfmathprintnumber[print sign]{\pgfplotstableregressionb}$}
\addplot[no marks,red,domain=0:15]{\pgfplotstableregressiona*x+\pgfplotstableregressionb};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{cours}{Obtenir l'équation de la droite}

Pour obtenir l'équation de la droite ($y=ax+b$) , la méthode est la suivante : 
\begin{itemize}
\item Détermination du coefficient $a$ : 
\begin{itemize}
\item Choisir deux points A et B sur la droite éloignés l'un de l'autre
\item Déterminer leurs coordonnées
\item Calculer la valeur de la pente $a$ : $a = \dfrac{y_B - y_A}{x_B - x_A}$
\end{itemize}
\item Détermination du coefficient $b$ : 
\begin{itemize}
\item Prolonger la droite pour couper l'axe des ordonnées
\item $b$ est la valeur pour laquelle la droite coupe cet axe (ordonnée à l'origine)
\end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{Remarque} : si on connaît le point moyen, on peut l'utiliser pour la détermination de $a$, et on peut prendre en second point celui qui sert à trouver $b$.


\end{cours}

A vous de déterminer l'équation de la droite pour le TP des élèves sur le poids et la masse à partir de votre construction de la page précédente.

\Lignespointilles{2}

\textbf{Vérification} : le coefficient $a$ est environ égal à la valeur de la pesanteur sur Terre qui est une valeur que vous devez connaître. 

\vspace{-0.5cm}

\fi
\ifsectionexos


\section*{Application}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]


\exo{} On a relevé durant 6 mois le nombre de passagers transportés par une ligne de train "low cost" :
\vspace{0.1cm}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|C|}
\hline
Mois & Février & Mars & Avril & Mai & Juin & Juillet \crh
Rang & 1 & 2& 3&4 &5 &6 \crh
Passagers & 1220 & 1400 & 1610 & 1815 & 2040 & 2385 \crh
\end{tabularx}
\vspace{0.3cm}

Après avoir construit le graphique à la main et trouvé l'équation, déterminer le mois pour lequel le nombre de 3000 passagers sera dépassé. \COMP{3}

\begin{correction}
Le nuage de point et la droite de régression : $R^2 = 0.9874$ $f(x)=227.14x+950$
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.4]


\begin{axis}[axis x line=bottom, axis y line = left, grid=major, xlabel={Rang}, ylabel={passagers},
xmin=0, xmax=12, ymin=1200, ymax=4000, xstep=1]

\addplot[forget plot,only marks] table[x=rang,y=passagers]{txtplot/stats2var4.txt};
\addplot[no marks, color=red] table[y={create col/linear regression={y=passagers}}] 
    {txtplot/stats2var4.txt};
\addlegendentry{%
$y=\pgfmathprintnumber{\pgfplotstableregressiona} \cdot x
\pgfmathprintnumber[print sign]{\pgfplotstableregressionb}$}
\addplot[no marks,red,domain=6:11]{\pgfplotstableregressiona*x+\pgfplotstableregressionb};
\addplot[only marks, blue, mark=x] (9.02,3000);
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
Par une lecture graphique on atteint 3000 passagers au rang 9 ce qui donnerait octobre.

\end{correction}
\finexo


\fi
\ifsectioncorrige
\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}
\fi

\end{document}